\documentclass[9pt,pdfpagelabels]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,shadows,arrows}
\usepackage{bookmark}
\usepackage[french]{keystroke}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{arev}
%\usepackage{Ubuntu}

% Compilation conditionnelle des notes
\ifx \notesinclude \undefined 
\else
\setbeameroption{show only notes}
\fi

% Commandes et environnements personnalisés
\newcommand{\prompt}[1]{\small \colorbox{black}{\textcolor{white}{\texttt{user@hôte:\textasciitilde\$ #1}}}\normalsize}

\title{Découverte de la ligne de commande}
\subtitle{Partie 1}
\institute{Parinux}
\author{Vincent-Xavier \textsc{Jumel} \and Aurélien \textsc{Couderc}}
\date{6 et 7 novembre 2010}

%\usetheme{Meerkat}

\begin{document}

\maketitle

\section{Présentation}

\begin{frame}
\note{Introduction rapide, ne pas y passer trop de temps}
  \frametitle{Introduction}
  \begin{block}{Un shell}
    \begin{itemize}
    \item désigne l'interface avec la machine
    \item masque la complexité technique du système
    \item permet de lancer des programmes, de manipuler des
      fichiers…
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\subsubsection{Les shells textuels}

\begin{frame}
  \frametitle{Quelques exemples}
  \begin{block}{Quelques shells}
    \note{Ne pas s'apesantir sur cette liste à la Prévert :)}
    \begin{itemize}
    \item Bourne Shell -- l'ancêtre
    \item RC shell (rc) -- shell pour Plan 9 et Unix
    \item Runscript -- utilisé pour les scripts de lancement sous Gentoo)
    \item Z shell (zsh)
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{bash}
    \begin{itemize}
    \item Bourne again shell\footnote{Jeu de mot typique du projet GNU}
    \item Installé par défaut sur Ubuntu
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}


\subsection{Introduction au shell textuel}

\subsubsection{L'invite de commande}

\begin{frame}
  \frametitle{Invite de commande}
  \begin{exampleblock}{}
    \prompt{echo 'Hello world'}
  \end{exampleblock}
  \begin{block}{Lire l'invite de commande}
    \note{Ne pas insister sur cette partie}
    \begin{description}
    \item[\texttt{utilisateur}] votre nom d'utilisateur
    \item[\texttt{machine}] le nom de la machine courante
    \item[\texttt{\textasciitilde{}}] contiendra le répertoire courant
    \end{description}
  \end{block}
  \begin{block}{10 types d'utilisateur}
    \begin{description}
    \item[\$] indique qu'il s'agit d'un utilisateur normal
    \item[\#] indique qu'il s'agit du super-administrateur
    \end{description}
  \end{block}
\end{frame}

\section{Lancement d'un programme}
\subsection{Exemple}

\begin{frame}[containsverbatim]
  \frametitle{Exemple}
  \begin{block}{}
    Lancement de Firefox :
    \prompt{firefox}+\Return
  \end{block}
\end{frame}

\subsection{Complétion des commandes}

\begin{frame}[containsverbatim,allowframebreaks]
  \frametitle{Complétion des commandes}
  \begin{block}{Quésaco}
    Mécanisme permettant de compléter la commande, l'option ou
    l'argument que nous tapons.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Exemple}
    \verb+<Tab>+ signifie \Tab
    \begin{verbatim}
utilisateur@machine:~$ fi+<Tab>
utilisateur@machine:~$ fi+<Tab>+<Tab>
fi           file-roller  findfs       firefox      
file         find         findsmb      firefox-3.5  
filefrag     find2perl    finger
utilisateur@machine:~$ fi
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}
  \begin{block}{}
    Cette complétion fonctionnera également pour les commandes de
    manipulation de fichiers que nous verrons par la suite.
  \end{block}
\end{frame}

\subsubsection{Formation d'une commande}
\begin{frame}
  \frametitle{Formation d'un commande}
  \begin{alertblock}{Principe}
    Une commande est formée d'un nom de programme, suivi des options
    éventuelles et des arguments si la commande prend des arguments.
  \end{alertblock}
  \begin{exampleblock}{Exemples}
    \begin{itemize}
    \item \prompt{dvd+rw-format}
    \item \prompt{ls -l -a}
    \item \prompt{ls -{}-all \textasciitilde{}/Images}
    \item \prompt{cd \~}
    \item \prompt{ls -T TAILLE \textasciitilde{}/Bureau}
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Options et arguments}
  \begin{block}{Qui est qui~?}
    \begin{itemize}
    \item Les options peuvent modifier le mode de fonctionnement d'une
      commande. Elles répondent à la question \emph{comment~?}
    \item Les arguments décrivent ce sur quoi la commande va
      travailler. Ils répondent à la question \emph{quoi~?}
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Comparer le résultat des commandes suivantes~:}
    \begin{itemize}
      \item \prompt{ls /}
      \item \prompt{ls -l /}
      \item \prompt{ls -l /home}
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Plus d'options}
  \begin{block}{Options courtes, options longues}
    La plupart des commandes acceptent deux formes d'options.
    \begin{itemize}
      \item Une forme courte plus rapide à taper.
      \item Une forme longue plus facile à retenir.
      \item \prompt{ls -a} et \prompt{ls -{}-all} sont strictement
        équivalentes.
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Concaténation}
    \begin{itemize}
    \item Les options courtes peuvent généralement être concaténées
      pour simplifier encore une commande.
    \item \prompt{ls -a -l} et \prompt{ls -al} sont strictement
      équivalentes.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\section{Navigation dans le système de fichiers}
\subsection{Le système de fichiers}

\begin{frame}
  \frametitle{Le système de fichier}
  \begin{alertblock}{À savoir}
    \begin{itemize}
    \item Système hiérarchique
    \item Racine unique \texttt{/}
    \item Séparation de niveau par le caractère \texttt{/}
    \item Fichiers dont le nom commence par un \texttt{.} sont cachés
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
  \begin{block}{Particularité}
    \begin{itemize}
    \item Les médias amovibles tels que les cédéroms ou les clefs USB
      montés apparaissent dans un sous-dossier de \texttt{/media}, par
      exemple \texttt{/media/cdrom} sur la plupart des distributions.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Un système de fichier hiérarchique}
  \note{Ne pas passer trop de temps}
  \begin{block}{Filesystem Hierarchy Standard}
    \begin{itemize}
    \item \texttt{/} : racine
    \item \texttt{/bin} et \texttt{/sbin} : programmes essentiels (le
      sbin concerne les programmes pour le super-utilisateur)
    \item \texttt{/proc}, \texttt{/sys} et \texttt{/dev} : systèmes de
      fichiers virtuels représentant l'état du système
    \item \texttt{/usr} : ce qui est nécessaire pour les utilisateurs
      \begin{itemize}
      \item \texttt{/usr/bin} et \texttt{/usr/sbin} : Programmes
        non-essentiels
      \item \texttt{/usr/share} : données des programmes
      \end{itemize}
    \item \texttt{/mnt} et \texttt{/media} : montages temporaires
    \item \texttt{/opt} et \texttt{/srv} : données spécifiques au
      système
    \item \texttt{/var} : données variables en taille
    \item \texttt{/var/log} : emplacement des fichiers journaux
    \item \texttt{/etc} : emplacement des configurations globales des
      programmes
    \item \texttt{/home/<user>} : données personnelles des
      utilisateurs
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{center}
    \scriptsize
    \begin{tikzpicture}[scale=.7,level distance=25mm,sibling distance=8mm]
      \node {/} [grow'=right]
      child {node {/bin}}
      child {node {/boot}}
      child {node {/etc}}
      child {node {/home}
        child[grow=north east] {node {\textasciitilde}
          child[grow=east] {node {\textasciitilde{}/Bureau}
            child[grow=east, level distance=35mm] {node {\textasciitilde{}/Bureau/examples.desktop}}}
          child[level distance=15mm] {node {\textasciitilde{}/Images}}}
        child[grow=south east] {node {/home/guest}
          child[grow=south east] {node {/home/guest/Bureau}}
          child[grow=north east, level distance=30mm] {node {/home/guest/Images}}}}
      child {node {/lib}}
      child {node {/mnt}}
      child {node {/media}}
      child {node {/proc}}
      child {node {/sbin}}
      child {node {/sys}}
      child {node {/usr}
        child {node {/usr/bin}}
        child {node {/usr/sbin}}
        child {node {/usr/share}}}
      child {node {/var}
        child[level distance=15mm,grow=south east] {node {/var/log}}
    };
  \end{tikzpicture}
  \normalsize
  \end{center}
\end{frame}

\subsection{Navigation}

\subsection{Où suis-je~?}

\begin{frame}[containsverbatim]
  \frametitle{Où suis-je ?}
  \begin{block}{}
    \begin{itemize}
    \item \prompt{pwd} permet de retrouver l'endroit où je me situe
      dans mon arborescence.
    \item On peut aussi lire le chemin dans le prompt.
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
utilisateur@machine:~$ cd /usr/share
utilisateur@machine:/usr/share$ pwd
/usr/share
utilisateur@machine:/usr/share$
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Navigation}
  \begin{block}{LiSter le contenu d'un répertoire}
    \begin{itemize}
    \item \prompt{ls} liste le contenu du répertoire courant.
    \item \prompt{ls /usr/bin} liste le contenu du répertoire.
      \texttt{/usr/bin} qui contient les programmes
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Changer de Dossier}
    \begin{itemize}
    \item \prompt{cd \textasciitilde/Images} nous déplace dans notre sous-répertoire \texttt{Images}.
    \item \prompt{cd} nous ramène à notre point de départ.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim,allowframebreaks]
  \frametitle{Relatif ou absolu}
  \begin{alertblock}{Définition}
    \begin{itemize}
    \item Un chemin est dit \emph{absolu} s'il commence par un
      caractère \og\texttt{/}\fg. Dans ce cas, le chemin est
      interprété depuis la racine \og\texttt{/}\fg.
    \item Un chemin est dit relatif s'il ne commence pas par
      \og\texttt{/}\fg. Dans ce cas, le chemin est interprété depuis
      le répertoire courant\footnote{celui où l'on est situé}.
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
  \begin{exampleblock}{Chemin absolu}
    \begin{verbatim}
utilisateur@machine:~$ ls /usr/share/dict               
american-english  british-english  
french  README.select-wordlist  
words  words.pre-dictionaries-common    
utilisateur@machine:~$
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}{Chemin relatif}
    \begin{verbatim}
utilisateur@machine:~$ ls Images/
logo-ubuntu.png  ubuntu-party.png
utilisateur@machine:~$
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}
\end{frame}


\subsection{Chemins particuliers}

\begin{frame}
  \frametitle{Chemins particuliers}
  \begin{block}{}
    \begin{itemize}
  \item Le dossier courant est spécifié par le point \og\texttt{.}\fg.
  \item Le dossier parent dans l'arborescence est spécifié par deux points
    \og\texttt{..}\fg.
  \item Le dossier précédent dans la navigation est spécifié par le tiret
    \og\texttt{-}\fg.
  \item Le chemin du dossier de l'utilisateur peut s'abréger «\texttt{\~}».
  \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\subsubsection{Complétion des chemins}

\begin{frame}[containsverbatim]
  \frametitle{Complétion des chemins}
  \begin{block}{}
    La complétion fonctionne pour les chemins comme pour les noms de commandes.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
utilisateur@machine:~$ cd /s<Tab><Tab>
sbin/    selinux/ srv/     sys/     
utilisateur@machine:~$ cd /s
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Les permissions sur les fichiers}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Les permissions sur les fichiers}
  \begin{block}{Propriétaire et droits}
    \begin{itemize}
    \item Chaque fichier appartient à un utilisateur (\texttt{u}) et à
      un groupe (\texttt{g})
    \item On définit par négation, les autres (\texttt{o})
    \item Chacune des entités définies peut disposer des droits
      suivants : lecture (\texttt{r}), écriture (\texttt{w}) ou
      exécution (\texttt{x})
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Visualiser les droits}
    \begin{itemize}
    \item \prompt{ls -lh}
    \end{itemize}
    \begin{verbatim}
utilisateur@machine:~$ ls -lh /usr/games/bin
total 24M
-rwxr-x--- 1 root games  11K  5 juil. 14:01 gemrb
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Lecture des fichiers}

\subsection{Quelques programmes de lecture de fichier}

\begin{frame}
  \frametitle{Lecture des fichiers}
  \begin{block}{Quelques programmes}
    \begin{description}
    \item[\texttt{cat}] concatène les fichiers passés en entrée et
      envoie leur contenu en totalité sur le terminal.
    \item[\texttt{less}] permet de parcourir le fichier de manière
      interactive.
    \item[\texttt{nano}] est un éditeur de texte pour le terminal.
    \end{description}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Parcourir un fichier}
  \begin{block}{\texttt{less}}
    \prompt{less /usr/share/common-licenses/GPL-3}
    \begin{itemize}
    \item Permet de parcourir le fichier
      \texttt{/usr/share/common-licenses/GPL-3} afin de le lire.
    \item \texttt{less} charge au fur et à mesure la zone du fichier
      qui est affichée, ce qui lui permet de démarrer très rapidement
      même avec des fichiers énormes.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\subsection{Utiliser less}

\begin{frame}
  \frametitle{Utiliser \texttt{less}}
  \begin{block}{Utilisation interactive}
    \begin{itemize}
    \item Touches de déplacement
    \item h pour obtenir l'aide
    \item Espace pour défiler page à page
    \item G pour aller à la fin du document
    \item p ou P pour aller au début
    \item F pour relire le fichier
    \item / pour faire une recherche, n pour aller à l'occurrence suivante
    \item q pour quitter
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\subsection{Nano}
\begin{frame}
  \frametitle{Utiliser \texttt{nano}}
  \begin{block}{}
    \begin{itemize}
      \item Lancement simple~:\\\prompt{nano}
      \item Avec un nom de fichier~:\\\prompt{nano fichier.txt}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Raccourcis claviers}
  \begin{block}{}
    \begin{itemize}
    \item \texttt{nano} rappelle les principaux raccourcis dans la
      barre d'outils située en bas.
    \item Les raccourcis débutant par \texttt{\^} s'obtiennent en
      combinant la touche contrôle et le caractère qui suit. Par
      exemple \texttt{\^}\texttt{X} s'obtient avec la combinaison de
      touches \texttt{Ctrl+X}.
    \end{itemize}
    \begin{itemize}
    \item \texttt{Ctrl+G} affiche une aide plus complète.
    \item \texttt{Ctrl+O} enregistre le fichier. Nano propose par
      défaut le nom du fichier ouvert.
    \item \texttt{Ctrl+R} propose d'ouvrir un fichier dont on saisit
      le nom.
    \item \texttt{Ctrl+W} permet de rechercher un mot ou une
      expression dans le fichier en cours d'édition.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}


\subsection{Ne lire qu'une partie d'un fichier}

\begin{frame}
  \frametitle{Lire une partie d'un fichier}
  \begin{block}{\texttt{head}}
    \prompt{head /usr/share/common-licenses/GPL-3} permet de lire les
    10 premières lignes de \texttt{/usr/share/common-licenses/GPL-3}
  \end{block}
  \begin{block}{\texttt{tail}}
    \prompt{tail /usr/share/common-licenses/GPL-3} permet de lire les
    10 dernières lignes de \texttt{/usr/share/common-licenses/GPL-3}    
  \end{block}
\end{frame}

\section{Manipulation des fichiers}

\subsection{Copie et déplacement}

\begin{frame}
  \frametitle{Manipulation de fichier}
  \begin{block}{Créer un fichier vide}
    \prompt{touch fichier} permet de créer le fichier nommé \texttt{fichier}.
  \end{block}
  \begin{block}{Copier un fichier}
    \prompt{cp fichier fichier1} permet de copier le fichier
    \texttt{fichier} en \texttt{fichier1}.
  \end{block}
  \begin{block}{Déplacer un fichier}
    \prompt{mv fichier1 fichier2} permet de déplacer le fichier
    \texttt{fichier1} sur l'emplacement \texttt{fichier2}.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Argumentons nos fonctions}
  \begin{block}{Le dernier argument est un dossier}
    Dans ce cas, \texttt{cp} ou \texttt{mv} vont copier ou déplacer les
    arguments sources dans le dossier destination.
  \end{block}
  \begin{block}{Il y a plus de deux arguments}
    Tous les arguments sauf le dernier sont interprétés comme des
    \og sources\fg. Le dernier est la destination. Il est plus judicieux
    que cette destination soit un dossier.
  \end{block}
  \begin{block}{Spécialisons nos arguments}
    On peut utiliser un certain nombre de raccourcis :
    \begin{itemize}
    \item \texttt{./} est le répertoire courant
    \item \texttt{../} est le répertoire parent dans l'arborescence
    \item \texttt{\~} est le répertoire de l'utilisateur
    \item \texttt{*} est le caractère générique 
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\subsection{Suppression}

\begin{frame}
  \frametitle{Supprimer un fichier}
  \begin{block}{\texttt{rm}}
    \prompt{rm fichier} permet de supprimer un fichier.
  \end{block}
  \begin{alertblock}{}
    Attention, les fichiers ne vont pas dans une corbeille mais sont
    réellement effacés. Il n'y a pas de retour arrière possible.

    Par mesure de précaution, \texttt{rm} n'opère pas sur les
    répertoires par défaut.
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{exampleblock}{Se protéger}
    L'option \texttt{-i} permet d'informer et demande une confirmation
    pour chaque suppression.
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}{Soyons fous}
    L'option \texttt{-f} permet au contraire de forcer une
    opération. De plus l'option \texttt{-r} permet d'opérer
    récursivement, c'est-à-dire de supprimer un répertoire et son
    contenu. Ainsi l'association de ces deux options \texttt{-rf} est
    potentiellement dangereuse.
  \end{exampleblock}
  \begin{alertblock}{À ne pas faire}
    \begin{itemize}
    \item \prompt{rm -fr /}
    \item \prompt{rm -rf / dossier} au lieu de \prompt{rm -rf /dossier}
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}


\subsubsection{Création d'un dossier}

\begin{frame}
  \frametitle{Manipuler des dossiers}
  \begin{block}{Déplacer et copier}
    Le déplacement de dossiers est identique à celui de fichiers, seule la
    copie diffère et il faut alors préciser l'option de récursivité \texttt{-r}.
  \end{block}
  \begin{block}{Créer un répertoire}
    \prompt{mkdir dossier} permet de créer un dossier.
  \end{block}
  \begin{block}{Supprimer un répertoire}
    \prompt{rmdir dossier} permet de supprimer un dossier \emph{vide}.
  \end{block}
\end{frame}

\section{Comment trouver de l'aide en ligne de commande~?}
\subsection{man}

\begin{frame}
  \frametitle{Trouver de l'aide}
  \begin{block}{\texttt{man}}
    \begin{enumerate}
    \item Commandes utilisateur
    \item Appels système
    \item Fonctions de bibliothèque
    \item Fichiers spéciaux
    \item Formats de fichier
    \item Jeux
    \item Divers
    \item Administration système
    \item Interface du noyau Linux
    \end{enumerate}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{block}{}
    L'invocation normale de la commande \texttt{man} prend comme
    arguments le numéro de section et le nom de la commande. Si le
    numéro de section est omis, la première section comportant une
    page de manuel sur la commande sera utilisée.

    Les pages de manuel s'affichent par défaut dans un logiciel de
    pagination, comme \texttt{more} ou \texttt{less}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{}
    \prompt{man ls} affiche l'aide de la fonction \texttt{ls}.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{-{}-help ou -h}

\begin{frame}
  \frametitle{Un aide mémoire}
  \begin{block}{}
    De nombreux programmes supportent l'option spéciale
    \texttt{-{}-help}, \texttt{-h} ou \texttt{-help} qui fournit un
    aide-mémoire sur le terminal.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{}
    \prompt{ls -{}-help}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\nocite{*}
\begin{frame}
  \frametitle{Bibliographie}
  \begin{thebibliography}{2}
    \bibitem{man7hier} Linux kernel team, hier(7), man pages, 2009
    \bibitem{man7intro} Linux kernel team, intro(7), man pages, 2007
    \bibitem{man1mv} Gnu Coreutils, mv(1), GNU, 2010
    \bibitem{man1cp} Gnu Coreutils, cp(1), GNU, 2010
    \bibitem{man1rm} Gnu Coreutils, rm(1), GNU, 2010
    \bibitem{man1cat} Gnu Coreutils, cat(1), GNU, 2010
    \bibitem{man1bash} Gnu Bash, bash(1), GNU, 2009
    \bibitem{man1less} Mark Nudelman, less(1),
      \url{http://www.greenwoodsoftware.com/less}, 2009
    \bibitem{man1more} Linux kernel team, more(1), util-ng, 1992
  \end{thebibliography}
\end{frame}

\input{fin.tex}

\end{document}

